\section{Background and Related Work}

FLP 论文讨论的是异步消息传递系统中的共识不可能性。这个问题并不是孤立出现的；在 FLP 之前，分布式系统、容错计算和分布式数据库领域已经围绕 agreement、commit 和 fault tolerance 形成了多条研究脉络。FLP 的贡献可以放在这些工作之间理解：一方面，它继承了早期 agreement 问题对一致性的关注；另一方面，它把模型收窄到可靠消息、crash failure 和完全异步执行，从而揭示了一个不同于 Byzantine fault 的困难来源。

早期最重要的一条相关研究是 Byzantine agreement。Pease、Shostak 和 Lamport 研究了存在故障处理器时，非故障处理器如何对信息形成一致认识 \cite{pease1980reaching}。他们使用 interactive consistency 的形式化表述，要求所有非故障处理器最终得到相同的信息向量，并且向量中对应非故障处理器的值必须是该处理器真实持有的值。该工作说明，在故障处理器可能向不同接收者发送不同信息时，agreement 问题不能依靠简单多数投票解决，而需要足够的冗余。Lamport、Shostak 和 Pease 随后用 Byzantine Generals problem 将这一类问题表述为经典模型 \cite{lamport1982byzantine}。这些工作关注的是任意或恶意故障，而 FLP 关注的是更弱的 crash failure；这种对比使 FLP 的结论更突出：即使故障进程不会撒谎、不会伪造消息，只是静默停止，完全异步模型仍然会带来根本困难。

另一条与 FLP 动机直接相关的研究线来自分布式数据库中的事务提交。事务提交要求多个数据管理进程一致地决定 commit 或 abort；如果不同副本作出不同决定，数据库状态就会分裂。Dolev 和 Strong 研究了 distributed commit with bounded waiting，试图避免 commit 协议中某些参与者无限等待的问题 \cite{dolev1982distributed}。Skeen 的 nonblocking commit protocols 和 decentralized termination protocol 进一步分析了提交协议中哪些状态会导致 blocking，以及在站点故障后如何推动事务进入最终决定 \cite{skeen1981nonblocking,skeen1982decentralized}。Skeen 和 Stonebraker 则从 crash recovery 角度形式化分布式系统在故障和恢复后的状态一致性问题 \cite{skeen1983formal}。这些工作表明，FLP 论文中的 transaction commit 例子不是附带说明，而是当时分布式数据库系统面临的实际问题：系统既要保持一致性，又希望在故障出现后不无限等待。

FLP 之后，一类直接回应是不再坚持确定性终止，而是引入随机化。Ben-Or 提出了完全异步系统中的随机化 agreement 协议 \cite{benor1983advantage}。该工作明确以 FLP 的不可能性为背景：既然确定性协议无法在完全异步系统中保证终止，那么可以让进程使用随机选择，并将终止保证改为概率意义上的终止。Ben-Or 的协议并不推翻 FLP，而是改变了问题要求。Bracha 和 Toueg 对 resilient consensus protocols 的研究也属于这一方向 \cite{bracha1983resilient}。这类工作说明，FLP 的影响不是让共识研究停止，而是迫使后续协议明确说明自己在哪些要求上不同于 FLP 的原始模型。

另一类回应是弱化完全异步模型，加入更符合实际系统的时序假设。Dwork、Lynch 和 Stockmeyer 提出了 partial synchrony 模型 \cite{dwork1988consensus}。完全同步模型假设消息延迟和处理速度有已知上界；完全异步模型则完全没有这样的上界。Partial synchrony 位于两者之间：系统可能存在某些上界，但这些上界可能未知，或者只在某个 global stabilization time 之后才成立。这个模型解释了为什么现实系统常常可以使用 timeout、leader 和重试机制：这些机制并不是在纯粹异步模型中无条件可靠，而是依赖某种最终稳定的时间假设。

故障检测器理论则从另一个角度回应 FLP。FLP 的核心困难之一是进程无法判断另一个进程是已经崩溃，还是只是运行很慢。Chandra 和 Toueg 引入 unreliable failure detectors，用 completeness 和 accuracy 刻画故障检测器可能提供的信息，并证明即使故障检测器可能犯错，某些类型的检测器仍足以帮助异步 crash failure 系统解决 consensus \cite{chandra1996unreliable}。Chandra、Hadzilacos 和 Toueg 进一步研究 solving consensus 所需的 weakest failure detector \cite{chandra1996weakest}。这条研究线把 FLP 的直觉转化为更精确的问题：完全异步系统缺少关于故障的信息；若要重新获得共识可解性，至少需要补充多少信息？

在系统实现层面，FLP 之后的研究将 consensus 与复制服务、日志复制和容错系统构建联系起来。Schneider 的 state machine approach 将容错服务建模为多个确定性状态机副本按相同顺序执行相同命令 \cite{schneider1990state}。这一路线把共识变成实现复制状态机的关键子问题：只要所有副本对操作顺序达成一致，它们就能保持一致状态。Lamport 的 Paxos 系列工作进一步给出了 crash fault 场景下影响深远的共识协议 \cite{lamport1998part,lamport2001paxos}。Paxos 使用 ballot、quorum 和多数派交集保证安全性，并在实际系统中配合 leader、重试和超时机制获得进展。Paxos 并不违反 FLP；它的活性依赖额外的进展假设，而其价值在于把这些假设组织成可实现的协议框架。

后续系统工作还将共识思想推广到更强故障模型或更易实现的协议结构。Castro 和 Liskov 的 PBFT 将 state machine replication 推向实用 Byzantine fault tolerance，在 $3f+1$ 个副本中容忍 $f$ 个 Byzantine faulty replicas \cite{castro1999practical}。Ongaro 和 Ousterhout 的 Raft 则针对 Paxos 难以理解和实现的问题，将 replicated log consensus 分解为 leader election、log replication、safety 和 membership change 等部分 \cite{ongaro2014search}。这些工作共同说明，FLP 不可能性结果并没有否定现实系统中的共识服务；相反，它促使后续研究在提出协议时更明确地区分安全性、活性以及协议所依赖的时序、故障检测、多数派或随机化假设。

综上，FLP 相关研究可以理解为从三个方向展开。第一，Byzantine agreement 和 distributed commit 为 FLP 提供了问题背景，说明 agreement 是分布式系统中的基础需求。第二，随机化、partial synchrony 和 failure detector 等工作直接回应 FLP，展示如何通过改变模型假设或终止要求恢复共识可解性。第三，state machine replication、Paxos、PBFT 和 Raft 等系统化工作说明，共识最终成为构建容错服务的核心工具，但实际系统必须清楚说明自己依赖了哪些超出完全异步模型的条件。
